\documentclass{article}
\usepackage{CJK}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{fancyhdr}
%\usepackage[colorlinks, citecolor=red]{hyperref}
\begin{CJK*}{GBK}{fs}
\title{无名模拟赛}
\author{无名}
\begin{document}
\pagenumbering{Roman}
\linespread{1}
\maketitle

%\begin{large}

\section{啊}
\subsection{题目大意}
\par $n$个点的树，叶子有两种颜色，红色或蓝色（也可能未确定），小红和小蓝进行游戏，每个人选一个叶子染上自己的颜色，一个非叶节点的颜色是所有儿子颜色中出现较多的那个，根的颜色是谁谁就获胜。小红先手，问小红是否能赢，如果能赢第一步可以选择哪些叶子。
\subsection{算法一}

每个节点都有三种可能：红必胜，蓝必胜，先手胜。

转移也很简单，大家肯定都是依次走先手胜的儿子。

考虑第二问，枚举小红第一步的叶子，再次dp，看根是否是红必胜。

时间复杂度：$O(Tn^2)$，可以通过60分。判断胜利复杂度$O(Tn)$，可以得到80分。

\subsection{算法二}

我们设$redWin(i)$表示$i$子树里可以第一步走哪些使得红胜，$firstWin(i)$表示$i$是一个蓝必胜子树，但红可以走哪些使得$i$变成先手胜，这样就可以逼着蓝在$i$内再走一步。

考虑$redWin$怎么求。

如果$i$是一个红必胜子树，$redWin(i)$肯定就是所有可行的叶子。

如果$i$是一个先手胜子树，$redWin(i)$肯定包括所有蓝必胜儿子的$firstWin$和先手胜儿子的$redWin$。

考虑$firstWin$怎么求。

必须满足红必胜儿子数量是蓝必胜儿子数量-1，先手胜儿子数量是个偶数。

同样加入所有蓝必胜儿子的$firstWin$和先手胜儿子的$redWin$就好了。

时间复杂度：$O(Tn)$，可以通过100分。


\pagebreak
\section{取名字}
\subsection{题目大意}

每个硬币有两面，每一面有一个权值。$m$次操作，每次将$[L,R]$的硬币中正面不超过$T$的硬币翻面，问最后正面的权值和。

\subsection{算法一}

考虑$L=1,R=n$时怎么做，那么硬币的顺序就无所谓了。

对于一个硬币$(A,B)(A<B)$，根据操作的$T$可以分为三类――$(0,A),[A,B),[B,1e9]$。

注意到第一类操作没用，第二类操作结束后会使$B$面朝上，那么就找到最后一次第二类操作，然后统计之后的第三类操作数就好了，可以用线段树维护，复杂度$O(n\log n)$，和暴力一起可以得到70分。

\subsection{算法二}

如果加上了$L,R$的区间操作，就从左到右扫描硬币，加入或删除操作，用树套树维护就好，复杂度$O(n\log^2 n)$，可以得到100分。

\pagebreak
\section{好难}
\subsection{题目大意}

这是一道提交答案型试题，给你5个点和一个解密程序，你要将数据点加密。

\subsection{toodifficult1}

可以发现这个点其实就是字符到8位二进制的映射，直接处理就好了。

\subsection{toodifficult2}

将16位合并起来，这是一个后缀数组，其中65535表示字符的分割。直接暴力求个后缀数组就好了。

\subsection{toodifficult3}

密码很容易想到质因数分解，原码是一个95进制的大数（字符所对应的数字顺序就是题面上的顺序），你要将其分解并输出两个二进制质数。

\subsection{toodifficult4}

如果把8位合并起来，那么就是256个点，序列长度是254，很容易想到prufer序列，而加密就是以0号为根，1到255号点的父亲。

\subsection{toodifficult5}

md5显然没法破解，我们只能从样例找灵感。将样例用第一种方式解密，可以得到一些提示，回答这些问题就好了。注意到最后一个问题的回答就是no。

%\end{large}

\end{CJK*}
\end{document}
